\chapter{Normalidad en los espacios de Mrówka}

\index[alph]{Conjetura!de Moore}\index[alph]{Conjetura!débil de Moore}\index[alph]{Moore!conjetura de}\index[alph]{Moore!conjetura débil de}\index[sym]{$\Pm$}\index[sym]{$\Pdm$}
\emph{\small La Conjetura de Moore }{\small ($\Pm$)}\emph{\small es el enunciado: todo espacio normal y de Moore es metrizable. Se trata de un problema lanzado a la comunidad matemática por Jones en 1933 que atiende a la cuestión ¿qué requiere un espacio de Moore para ser metrizable?. Este problema marcó un antes y un después para la topología general, consolidándose como uno de los grandes problemas, probablemente de los más importantes, en la topología general del sigo XX. $\Pm$ es, presumiblemente, independiente de $\zfc$ }{\small \cite[p.~429-435]{nyikosMoore}}\emph{\small. Lo que haremos en este capitulo será mostrar la independencia de una versión débil de $\Pm$, la que llamaremos \enquote{Conjetura débil de Moore} }{\small ($\Pdm$)}\emph{\small: todo espacio separable, normal y de Moore es metrizable.}

\emph{\small En el año 1937 }{\small \cite[Teo~5, p.~ 676]{jonesCM}}\emph{\small, el propio Jones muestra la consistencia de $\Pdm$, pero no sería sino hasta 1969 cuando Tall, en su tesis doctoral }{\small \cite{tallTesis}}\emph{\small, logra establecer una equivalencia para $\Pdm$ en términos de la existencia de $Q$-sets no numerables. Silver probó que la existencia de tales espacios es consistente con $\zfc$. La meta de este capítulo es exponer las contribuciones de Jones, Silver y Tall, lo cual culmina con la independencia de $\Pdm$ de la axiomática $\zfc$.}

\section{Independencia de $\Pdm$}

Todo espacio de Mrówka $\Psi(\ms{A})$ es de Moore y separable, algo demostrado en \ref{cor-MrwokaSiempre}; además, cuando $\ms{A}$ es más que numerable, resulta que $\Psi(\ms{A})$ no es metrizable (véase \ref{prop-tra-numerable}). Así que, si ocurre $\Pdm$, entonces ningún espacio $\Psi(\ms{A})$, con $|\ms{A}|>\omega$, puede ser normal. Lo que ataña a la presente sección presenta una dificultad mayor, se mostrará el recíproco de la anterior implicación.

\begin{proposicion}\label{pro-ObsNormalidad}
	Sea $\ms{A} \in \Ad(\omega)$, se cumple:
	\begin{enumerate}
		\item Si $|\ms{A}| \leq \omega$, entonces $\Psi(\ms{A})$ es normal.
		\item Si $|\ms{A}| > \omega$ y $\Psi(\ms{A})$ es normal, entonces $\ms{A} \notin \Mad(\omega)$ y $|\ms{A}|< \mathfrak{c}$.
	\end{enumerate}
\end{proposicion}
\begin{proof}
	(i) Por la caracterización \ref{prop-tra-numerable}, todo espacio de Mrówka numerable es metrizable, particularmente normal \textcolor{red}{(prelim)}.

	(ii) Supóngase que $\ms{A}$ es infinita y que $\Psi(\ms{A})$ es normal. Si $\ms{A}$ fuera maximal, entonces por \ref{prop-tra-pseudoCaract} y \ref{prop-tra-compacidad}, se tiene que $\Psi(\ms{A})$ es pseudocompacto pero no numerablemente compacto. Lo cual (por \textcolor{red}{(prelim)}) imposibilita que $\Psi(\ms{A})$ sea normal. Por tanto, $\ms{A}$ no es maximal.

	Nótese que $\ms{A}$ es un subespacio cerrado y discreto de $\Psi(\ms{A})$ de tamaño $\mathfrak{c}$ (en virtud de \ref{lem-primerosSubs}). Así, de la separabilidad y normalidad de $\Psi(\ms{A})$, junto con el Lema de Jones \textcolor{red}{(prelim)}, se obtiene que $2^{|\ms{A}|} \leq 2^{\aleph_0} = \mathfrak{c}$, lo cual obliga a que $|\ms{A}|< \mathfrak{c}$.
\end{proof}

La proposición anterior dicta que, para encontrar espacios de Mrówka que atestiguen la falsedad de $\Pdm$, es necesario buscar entre aquellos generados por familias casi ajenas de tamaño estrictamente entre $\aleph_0$ y $\mathfrak{c}$, consecuentemente:

\begin{corolario}\label{cor-HCnoMrowkasNormales}
	Si $\HC$ ocurre, entonces ningún espacio de Mrówka más que numerable puede ser normal.
\end{corolario}

\begin{proposicion}\label{pro-SeparadorCerrados}
	Sean $\ms{A}$ una familia casi ajena y $F,G \subseteq \Psi(\omega)$ cerrados ajenos. Son equivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item $F$ y $G$ se separan por abiertos ajenos de $\Psi(\ms{A})$.
		\item $F \cap \ms{A}$ y $G \cap \ms{A}$ se separan por abiertos ajenos de $\Psi(\ms{A})$.
		\item La grieta $(F \cap \ms{A},G \cap \ms{A})$ está separada.
	\end{enumerate}
\end{proposicion}

\begin{proof}
	La implicación (i) $\to$ (ii) es inmediata.

	(ii) $\to$ (iii) Supóngase que $U,V \subseteq \Psi(\ms{A})$ son abiertos ajenos con $F \cap \ms{A} \subseteq U$ y $G \cap \ms{A} \subseteq U$. Para cada $a \in F \cap \ms{A} \subseteq U$ se tiene que $a \subseteq^* U$. Consecuentemente, para cada $b \in G \cap \ms{A} \subseteq V$ ocurre que $b \cap U =^* V \cap U = \emptyset$. Por lo tanto, $U$ es separador de $F \cap \ms{A}$ y $G \cap \ms{A}$.

	(iii) $\to$ (i) Supóngase que $D \subseteq \omega$ es separador de $F \cap \ms{A}$ y $G \cap \ms{A}$. Nótese que $F \subseteq U:=F \cup D\setminus G$ y que $U$ es abierto. En efecto, si $a \in U \cap \ms{A} \subseteq F \cap \ms{A}$, entonces $a \subseteq^* D$ y, por ser $G$ cerrado y ajeno a $F$, $a \subseteq^* \Psi(\ms{A}) \setminus G$. Luego, $a \subseteq^* D\setminus G \subseteq U$.

	Como $D$ es separador de $F \cap \ms{A}$ y $G \cap \ms{A}$; $\omega \setminus D$ es separador de $G\cap \ms{A}$ y $F \cap \ms{A}$, y resulta análogo que $G \subseteq V:=G \cup (\omega \setminus D)\setminus F$ y $V$ es abierto. Lo anterior demuestra que $F$ y $G$ se separan por los abiertos ajenos $U$ y $V$.
\end{proof}

Del \autoref{lem-primerosSubs} y la \autoref{obs-GrietasSimple} se desprende la posterior equivalencia:

\begin{corolario}\label{cor-tra-NormalSeparador}\index[trad]{Normalidad de $\Psi(\ms{A})$ (con grietas separables)}
	Para cada familia casi ajena $\ms{A}$ son equivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item $\Psi(\ms{A})$ es normal.
		\item Para cada $\ms{B} \subseteq \ms{A}$, la grieta $(\ms{B},\ms{A} \setminus \ms{B})$ está separada.
	\end{enumerate}
\end{corolario}

La traducción de la \autoref{pro-ObsNormalidad} en términos \enquote{combinatorios} es el siguiente Corolario; mismo que por cierto, prueba el \autoref{ej-interrelacion} de la \autoref{Sec-Luzin}.

\begin{corolario}\label{col-tra-interrelacion}
	Sea $\ms{C}\in \Ad(\omega)$, entonces:
	\begin{enumerate}
		\item Si $|\ms{C}|\leq \aleph_0$, toda grieta contenida en $\ms{C}$ está separada.
		\item Si $\ms{C}$ es infinita y, $|\ms{C}|=\mathfrak{c}$ o $\ms{C}\in \Mad(\omega)$; entonces $\ms{C}$ contiene una grieta que no está separada.
	\end{enumerate}
\end{corolario}

Hay una diferencia notable entre los conceptos de familia no separable y familia inseparable, en términos  topológicos, las familias inseparables (definidas en \ref{def-FamInseparable}) generan espacios de Mrówka más que no normales. Cualquier familia de Luzin (\autoref{def-LuzinFam}) es inseparable, lo cual regala un ejemplo \enquote{canónico} dentro de $\zfc$ de espacio separable, de Moore y no normal de tamaño $\mathfrak{c}$.

\begin{corolario}\label{cor-MrowkaLuzin}
	%Si $\ms{A}$ es una familia que contiene una $n$-grieta de Luzin, ningún par de cerrados ajenos no numerables de $\Psi(\ms{A})$ se pueden separar por abiertos ajenos.
	Particularmente, existe un espacio de Mrówka con tamaño $\aleph_1$, no es normal; a saber, el generado por una familia de Luzin.
\end{corolario}

Ahora, por lo demostrado en el \autoref{cor-ngrietasNoSep}, se tiene el siguiente corolario:

\begin{corolario}
	Sea $\ms{A} \in \Ad(\omega)$. Si $\Psi(\ms{A})$ es normal, entonces $\ms{A}$ no contiene $n$-grietas de Luzin.
\end{corolario}

Dado todo lo realizado hasta el momento, el corolario anterior es relativamente inmediato; en contraste, su recíproco logra caracterizar por completo la normalidad de los espacios de Mrówka, en $\zfc +  \Ma$, \cite[Teo.~9]{hruAlmost}. Tal resultado es meritorio de un estudio mucho más profundo y dedicado, mismo que escapa a los propósitos de este trabajo.

\subsection{Consistencia de \textsf{WMC}}
\label{Sec-PDM}

Siguiendo la técnica de Tall, probaremos la independencia de $\Pdm$ de $\zfc$ utilizando, a modo de intermediario, los siguientes espacios:

\begin{definicion}\label{def-Qset}\index[alph]{$Q$-set}
	Un $Q$-set es un espacio metrizable, separable y tal que todos sus subespacios son de tipo $G_\delta$ (equivalentemente, todos sus subespacios son de tipo $F_\sigma$).
\end{definicion}

Como primer familia de ejemplos de espacios $Q$-set se tiene:

\begin{ejemplo}\label{ej-QsetFacil}
	Cualquier espacio $X$ metrizable, a lo más numerable, es un $Q$-set. Efectivamente, nótese que $X$ es separable. Y además, si $A \subseteq X$ es cualquiera, entonces $A=\midcup\big\{\{a\} \tq a \in X\big\}$ es de tipo $F_\sigma$.
\end{ejemplo}

Se comenzará por observar que todo espacio $Q$-set es, salvo homeomorfismos, un subespacio de $\mathbb{R}$ (y del conjunto de Cantor, $2^\omega$). El siguiente Lema, incluido en \cite[Teo.~1, p.~286]{kuratowskiTopology} por Kuratowski; se enunciará y demostrará con terminología moderna.
\begin{lema}
	Sea $X$ un espacio metrizable por la métrica $d$. Si $|X|<\mathfrak{c}$, entonces $X$ es cero-dimensional.
\end{lema}
\begin{proof}
	Supóngase que $|X|<\mathfrak{c}$. Basta corroborar que cada $x \in X$ admite una base local de abiertos y cerrados. Sean $x \in X$ y $\varepsilon>0$.

	Supóngase ahora que para cada $\delta \in (0,\varepsilon)$, el conjunto $\fron(B(x,\delta))$ es no vacío, y fíjese ($\Ac$) un elemento $x_\delta \in \fron(B(x,\delta)) \subseteq X$. Como $|(0,\varepsilon)|=\mathfrak{c}$, la asignación $\delta \to x_\delta$ no puede ser inyectiva. Consecuentemente, existen distintos $\delta,\delta'\in (0,\varepsilon)$ de modo que $\fron(B(x,\delta)) \cap \fron(B(x,\delta')) \neq \emptyset$. Pero esto es imposible, dado que $\delta \neq \delta'$. Por lo tanto, para cada $\varepsilon>0$ se puede fijar ($\Ac$) cierto $\delta_\varepsilon \in (0,\varepsilon)$ tal que $\fron(B(x,\delta_\varepsilon))=\emptyset$; esto es, $B(x,\delta_\varepsilon)$ es abierto y cerrado a la vez.
	
	Por construcción, $\{B(x,\delta_\varepsilon) \tq \varepsilon>0\}$ es una base local para $x$ en $X$.
\end{proof}

\begin{proposicion}\label{prop-QsetEquivs}
	Para todo espacio $X$ son equivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item $X$ es un $Q$-set.
		\item $X$ se encaja en $2^\omega$ y todos sus subespacios son de tipo $G_\delta$.
		\item $X$ se encaja en $\mathbb{R}$ y todos sus subespacios son de tipo $G_\delta$.
	\end{enumerate}
\end{proposicion}
\begin{proof}
	Todo espacio metrizable y separable tiene peso numerable \textcolor{red}{(prelim)}, así que cualquier espacio metrizable, separable y cero-dimensional se encaja en $2^\omega$ (véase \cite[Teo.~8.5.11, p.~299]{fidelElementos}). Además, $2^\omega$ es subespacio de $\mathbb{R}$, y todo subespacio de $\mathbb{R}$ es metrizable y separable. Así que, basta probar que todo $Q$-set es cero-dimensional.

	Seas $X$ un $Q$-set, como $X$ es metrizable y separable, entonces es $2\AN$. Sea $\mathcal{B}$ una base numerable para $X$. Como $X$ es $Q$-set, para cada $A \subseteq X$ fíjese ($\Ac$) una colección a lo más numerable de abiertos $\mathcal{U}_A$ de modo que $A=\midcap \mathcal{U}_A$. Y como $\mathcal{B}$ es base; de nuevo haciendo uso de $\Ac$, para cada abierto $U \in \mathcal{U}_A$ fíjese $\mathcal{B}_U \subseteq \mathcal{B}$ de modo que $U=\midcup \mathcal{B}_U$.

	Lo anterior permite definir $\ms{P}(X) \to [\ms{P}(\mathcal{B})]^{\leq \omega}$ por medio de la correspondencia: $A \mapsto \{\mathcal{B}_U \tq U \in \mathcal{U}_A\}$. Tal asignación es inyectiva; en efecto, si $A,B \subseteq X$ y $\{\mathcal{B}_U \tq U \in \ms{A}\}=\{\mathcal{B}_U \tq U \in B\}$, resulta que:
	\[ \mathcal{U}_A = \{\midcup \mathcal{B}_U \tq U \in \mathcal{U}_A\} = \{\midcup \mathcal{B}_U \tq U \in \mathcal{U}_B\} = \mathcal{U}_A \]
	y con ello $A=\midcap \mathcal{U}_A = \midcap \mathcal{U}_B = B$. De esta manera:
	\[ 2^{|X|} \leq \left| [\ms{P}(\mathcal{B})]^{\leq \omega} \right| \leq \left( 2^{|B|} \right)^{\aleph_0} \leq \left( 2^{\aleph_0} \right) ^{\aleph_0} = 2^{\aleph_0 \cdot \aleph_0} = 2^{\aleph_0} = \mathfrak{c} \]

	Por ello $|X| < \mathfrak{c}$ la cero-dimensionalidad de $X$ se obtiene del Lema previo.
\end{proof}

\begin{observacion}\label{obs-HCNoQset}
	Todo $Q$-set tiene tamaño menor que $\mathfrak{c}$. Consecuentemente, $\HC$ implica que todos los espacios $Q$-set son a lo más numerables.
\end{observacion}

El paralelismo del resultado anterior con el \autoref{cor-HCnoMrowkasNormales} no es coincidencia. La meta ahora es mostrar que la existencia de $Q$-sets no numerables es equivalente a la existencia de espacios de Mrówka no numerables y normales; más aún, si estos espacios no existen, entonces $\Pdm$ se satisface.

\begin{lema}\label{coro-Bing}
	Supóngase que $X$ es un espacio normal, de Moore, no metrizable y que $D \subseteq X$ es denso a lo más numerable; entonces existe $A \subseteq X \setminus D$ más que numerable, discreto y cerrado en $X$.
\end{lema}

\begin{proof}
	A consecuencia del Tereoma de Bing \textcolor{red}{(prelim)}, $X$ no es colectivamente normal. Sea $\mathcal{A}$ una familia discreta de cerrados de $X$, cuyos elementos no se pueden separar por abiertos ajenos, como $X$ es normal, $\mathcal{A}$ es infinita. De igual forma, por normalidad de $X$, para cada par de cerrados ajenos, $F$ y $G$, elíjanse ($\Ac$) abiertos ajenos $W(F,G),S(F,G)$ con $F\subseteq W(F,G)$ y $G \subseteq S(F,G)$.

	\begin{enumerate}[\hspace{1.5 cm}, listparindent=1.5em]
		\item \textit{Afirmación.} $\mathcal{A}$ es más que numerable.

		\item \textit{Demostración.} Supóngase que $\mathcal{A}$ está enumerado como $\{A_n \tq n \in \omega\}$. Por ser $\mathcal{A}$ una familia discreta de cerrados de $X$, si $n \in \omega$, entonces el conjunto $B_n:=\midcup\{A_m \tq m>n\}$ es cerrado.

		      Por recursión defínanse $U_0:=W(A_0,B_0)$ y $V_0:=S(A_0,B_0)$; y, para cada $n \in \omega$, $U_{n+1}:=W(A_{n+1},B_{n+1}) \cap V_n$ y $V_{n+1}= S(A_{n+1},B_{n+1}) \cap V_n$.

		      Por construcción, $\{U_n \tq n\in \omega\}$ es una familia de abiertos, ajenos por pares tales que para cada $n \in \omega$ se tiene $A_n \subseteq U_n$. Así, los elementos de $\mathcal{A}$ se separan por abiertos ajenos; contradiciendo su elección. \hfill$\boxtimes$
	\end{enumerate}

	Dada la afirmación anterior, y fijando para cada $a \in \mathcal{A}$ un elemento $x_a \in \mathcal{A}$, se obtiene un conjunto mas que numerable $B:=\{x_a \tq a \in \mathcal{A}\}$; mismo que por ser $\ms{A}$ familia discreta y $X$ de Hausdorff, resulta ser cerrado y discreto.

	Por último nótese que cada subespacio de $B$ es discreto y cerrado en $X$; pues $B$ es discreto y cerrado en $X$. Particularmente, $A:=B \setminus D$ es discreto, discreto en $X$ y no numerable (pues $B$ es más que numerable y $D$ es numerable).
\end{proof}

El siguiente teorema aparece en la tesis doctoral de Franklin David Tall (ver \cite{tallTesis}), y es la pieza clave para atacar la Conjetura Débil de Moore.

\begin{teorema}[Tall]\label{teo-EquivPDM}
	Si $\kappa$ es un cardinal infinito, son equivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item Existe un espacio de Moore, normal, no metrizable de tamaño $\kappa$.
		\item Existe un espacio de Mrówka normal de tamaño $\kappa$.
		\item Existe un $Q$-set de tamaño $\kappa$.
	\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{proof}
	(i) $\to$ (ii) Supóngase que $X$ es un espacio, normal, de Moore y no metrizable de tamaño $\kappa$ y sea fíjese $D\subseteq X$ denso numerable de $X$. Por \ref{coro-Bing}, $D$ es infinito y existe un subespacio $A \subseteq X \setminus D$ más que numerable; discreto y cerrado de $X$. Como $X$ es de Hausdorff y primero numerable, considérese $ \ms{A}_{D,A}=\{A_x \in [D]^\omega \tq x \in A\} $; la familia de sucesiones en $D$ convergentes a $A$ (definida en \ref{def-FamSucesiones}), donde cada $A_x$ converge a $x$. Por la \autoref{prop-famSucesiones}, $|\ms{A}_{D,A}|=\kappa$ y así mismo, $\Psi_D(\ms{A}_{D,A})=\kappa$.

	Sea $\ms{B}:=\{A_x \tq x \in F\} \subseteq \ms{A}_{D,A}$ cualquiera. Como $A$ es discreto y cerrado en $X$, cualquiera de sus subespacios es cerrado en $X$; en consecuencia y por normalidad de $X$, existen abiertos $U,V \subseteq X$ ajenos, de modo que $F \subseteq U$ y $A \setminus F \subseteq V$. Si $x \in F$, entonces $A_x \to x$ y por ello $A_x \subseteq^* U$, similarmente, si $y \in A \setminus F$, entonces $A_y \subseteq^* V \subseteq X \setminus U$; de donde $A_y \cap U^* = \emptyset$.

	Por tanto $(\ms{B}, \ms{A}_{D,A} \setminus \ms{B})$ está separada, obteniéndose de \ref{cor-tra-NormalSeparador} la normalidad de $\Psi_D(\ms{A}_{D,A})$.

	(ii) $\to$ (iii) Si $\kappa = \omega$, la implicación resulta vacua; pues todo subespacio numerable de $2^\omega$ es un $Q$-set (\autoref{ej-QsetFacil}). Supóngase pues, que $\Psi(\ms{A})$ es un espacio normal de tamaño $\kappa>\omega$; siendo necesario que $|\ms{A}|=\kappa$.

	Para cada $C \subseteq \omega$ denótese por $\varphi_C \in 2^ \omega$ a la función característica de $C$ y sea $X:=\{\varphi_A \in 2^\omega \tq A \in \ms{A} \}$. Obsérvese que $X$ es un espacio metrizable, separable (por ser subespacio del metrizable, separable, $2^\omega$) de tamaño $\kappa$.

	Sea $Y = \{ \varphi_A \in X \tq A \in \ms{B} \} \subseteq X$ cualquiera. Dado el \autoref{cor-tra-NormalSeparador}, la normalidad de $\Psi(\ms{A})$ implica la existencia de un separador de $\ms{A}\setminus \ms{B}$ y $\ms{B}$; de este modo:
	\begin{align*}
		Y & = \{ \varphi_A \in X \tq A \in \ms{B} \}                                        \\
		  & = \{ \varphi_A \in X \tq A \cap D \neq^* \emptyset \}                           \\
		  & = \{ \varphi_A \in X \tq \forall n \in \omega \: ( A \cap D \not\subseteq n) \} \\
		  & = \bigcap_{n \in \omega} \{\varphi_A \in X \tq A \cap D \not\subseteq n\}
	\end{align*}

	Ahora, si $n \in \omega$ y $\varphi \in U_n:=\{\varphi_A \in X \tq A \cap D \not\subseteq n\}$ es cualquiera, existe cierto $k \in (A \cap D) \setminus n$. Por ello, si $x=\varphi_B \in X$ es tal que $x(k)=1$, entonces $k \in (B \cap D) \setminus n$ y $B \cap D \not \subseteq n$; es decir $f \in U_n$. Mostrando así que $\{ x \in X \tq x\upharpoonright \{k\} = \varphi \upharpoonright \{k\} \} \subseteq U_n$. Por lo tanto, cada $U_n$ es abierto en $X$. De esta manera, cualquier $Y \subseteq X$ es $G_\delta$ en $X$ y $X$ es un $Q$-set.

	(iii) $\to$ (i) Supóngase que $X$ es un $Q$-set de tamaño $\kappa$. En virtud del \autoref{prop-QsetEquivs}, supóngase sin pérdida de generalidad que $X \subseteq 2^\omega$. Para cada $E \subseteq X$ considérese $ \ms{A}_E:=\{ A_x \in [N]^\omega \tq x \in E \} $, la familia de las ramas de $E$ en $N$ (definida en \ref{def-FamRamas}); donde $N:=2^{<\omega}$ y cada $A_x$ es el conjunto $\{x \upharpoonright n \tq n \in \omega\} \subseteq N$. Puesto que $|X|=\kappa$, del \autoref{def-FamRamas} se sigue que $|\ms{A}_X|=\kappa$, y con ello $|\Psi_N(\ms{A}_X)|=\kappa$.

	Sea $Y \subseteq X$ cualquiera. Como $X$ es un $Q$-set, $Y=\midcup\{F_n \tq n \in \omega\}$ y $X \setminus Y=\midcup\{G_n \tq n\in \omega\}$; donde cada conjunto $F_n$ y $G_n$ es cerrado en $X\subseteq 2^\omega$. Para cada $n \in \omega$ defínanse los conjuntos:
	\begin{align*}
		D_n := \left( \midcup \ms{A}_{F_n} \right) \setminus \bigcup_{m<n} \left( \midcup \ms{A}_{G_m} \right) \\
		L_n := \left( \midcup \ms{A}_{G_n} \right) \setminus \bigcup_{m\leq n} \left( \midcup \ms{A}_{F_m} \right)
	\end{align*}
	y sea $D:=\midcup\{D_n \tq n \in \omega\}$. Nótese que por construcción, si $m,n \in \omega$, se tiene $D_n \cap L_m = \emptyset$; consecuentemente, cada $L_n$ es ajeno con $D$.

	Sea $y \in A_Y$; entonces existe $n \in \omega$ de modo que $y \in F_n$. Por otra parte, cada $G_m\subseteq X\setminus Y$ (con $m<n$) es cerrado en $X$, por lo que existe $s \in \omega$ de modo que:
	$$ \{ x \in X \tq x \upharpoonright s = y \upharpoonright s \} \subseteq X \setminus \bigcup_{m<n} G_m $$

	Por ello, si $v \in A_y \setminus D_n\subseteq F_n$, existen $x \in F_n$ y $k \in \omega$ de modo que $v = x \upharpoonright k$. Así que $x \in \midcup \ms{A}_{F_n}$; y como $v \notin D_n$, existen $m<n$ y $g \in G_m$ de manera que $v = y \upharpoonright k = g \upharpoonright k$. Y a razón de ello, no puede ocurrir $s \subseteq k$. Por lo tanto $k<s$ y $A_y \setminus D_n \subseteq 2^{<s} =^* \emptyset$; esto es, $A_y \subseteq^* D_n \subseteq D$.

	Similarmente, para cada $y \in X \setminus Y$ existe un $n \in \omega$ tal que $A_y \subseteq^* L_n \subseteq N \setminus D$; de donde, $A_y \cap D ^= \emptyset$. Así que $D$ es separador de $\ms{B}$ y $\ms{A} \setminus \ms{B}$; probando por el \autoref{cor-tra-NormalSeparador} la normalidad de $\Psi_N(\ms{A}_X)$.
\end{proof}

Es inmediato al \autoref{teo-EquivPDM} (y a \ref{cor-HCnoMrowkasNormales}, o bien, \ref{obs-HCNoQset}) la siguiente consecuencia:

\begin{corolario}\label{cor-PdmConsistente}
	Bajo $\HC$ se cumple $\Pdm$, y con ello:
	\begin{enumerate}
		\item Ningún espacio de Mrówka no numerable es normal.
		\item Ningún $Q$-set es más que numerable.
	\end{enumerate}
	A razón de lo anterior, $\Pdm$ es consistente con $\zfc$.
\end{corolario}

\subsection{Consistencia de \texorpdfstring{$\lnot$}\textsf{WMC}}

Para la segunda parte de la prueba de independencia de $\Pdm$ se hará uso; como es previsible desde anteriores capítulos, de la negación de $\HC$ con el Axioma de Martin. Se comenzará observando cómo se pueden caracterizar a todos los $Q$-sets haciendo uso del Lema de Solovay (\autoref{lem-Solovay}) y $\Ma$.

\begin{lema}
	Sea $X$ un espacio metrizable y separable. Entonces existe una base $\mathcal{B}=\{B_n \tq n \in \omega\}$ para $X$ de modo que $\ms{A} = \{A_x \tq x \in X\}$ es familia casi ajena; donde para cada $x \in X$, $A_x=\{n \in \omega \tq x \in B_n\}$.
\end{lema}
\begin{proof}
	Por el teorema de metrización de Arhangel’skii \textcolor{red}{(prelim)}, $X$ admite una base regular \textcolor{red}{(prelim)} $\mathcal{C}$. Como $X$ es $2\AN$ por ser metrizable y separable \textcolor{red}{(prelim)}, existe una base $\mathcal{B}=\{B_n \tq n \in \omega\} \subseteq \mathcal{C}$, obsérvese que $\mathcal{B}$ sigue siendo una base regular.

	Dados $x,y \in X$ son distintos, sean $U,V$ abiertos ajenos que separan a $x$ y $y$. Por regularidad de $\mathcal{B}$, existe $W \subseteq U$ abierto de manera que $x\in W$ y
	\[ \mathcal{B}_W:=\{n \in \omega \tq B_n \cap W \neq \emptyset \land B_n \setminus W \neq \emptyset\} =^* \emptyset \, . \]
	
	Luego, el conjunto $A_x \cap A_y \subseteq \mathcal{B}_W$ es finito.
\end{proof}

\begin{proposicion}[Tall, Silver]\label{pro-MaQsetChar}
	Bajo $\Ma$, un espacio $X$ es $Q$-set si y sólo si es homeomorfo a un subespacio de $\mathbb{R}$ de tamaño menor que $\mathfrak{c}$.
\end{proposicion}
\begin{proof}
	Supóngase $\Ma$. La suficiencia viene dada por \ref{teo-EquivPDM} y \ref{prop-QsetEquivs}.
	
	Para la necesidad supóngase que $X \in [\mathbb{R}]^{<\mathfrak{c}}$, sin pérdida de generalidad más que numerable (véase \autoref{ej-QsetFacil}). Como $X$ es metrizable y separable, tómense $\mathcal{B}=\{B_n \tq n \in \omega \}$ y $\ms{A}=\{A_x \tq x \in X\}$ como en el Lema previo. Sean $Y \subseteq X$ y $\ms{B}:=\{A_y \in \ms{A} \tq y \in Y\}$.

	Como $|\ms{A} \setminus \ms{B}|,|\ms{B}|<\mathfrak{c}$ y se cumple $\Ma$, del Lema de Solovay (\ref{lem-Solovay}) se desprende la existencia de un subconjunto $D \subseteq \omega$  tal que, si $y \in Y$ y $x \in X \setminus Y$, entonces $A_y \cap D\neq ^*\emptyset$ y $A_x \cap D= ^*\emptyset$. Para cada $n \in \omega$ defínase el conjunto $U_n:=\midcup\{ B_m \in \mathcal{B} \tq m \in D \setminus n \}$.
	
	Nótese que $Y=\midcap\{U_n \tq n \in \omega\}$. En efecto, si $y \in X \setminus Y$ y $n \in \omega$ son cualesquiera, $A_y \cap D$ es infinito, y por ello, existe $m \in D \setminus n$ tal que $y \in B_m$. En consecuencia $y \in U_n$, y así $Y \subseteq \midcap\{U_n \tq n \in \omega\}$.

	De manera similar, si $x \in X \setminus Y$, $A_x \cap D$ es finito y existe $n \in \omega$ de modo que $A_x \cap D \subseteq n$. Por lo que para cada $m > n$ se tiene que $x \notin B_m$; luego, $x \notin U_n$. Lo anterior muestra que $X \setminus Y \subseteq X \setminus \midcap\{U_n \tq n \in \omega\}$, y así $Y=\midcap\{U_n \tq n \in \omega\}$ es de tipo $G_\delta$. Por lo que $X$ es un $Q$-set.
\end{proof}

%Nótese que la influencia de $\Ma$ en la previa caracterización radica únicamente en la necesidad, cuando $\aleph_1 \leq |X| < \mathfrak{c}$.

De la proposición recién mostrada, el \autoref{teo-EquivPDM} y el \autoref{cor-PdmConsistente} surge el resultado que pone punto final a la Conjetura Débil de Moore.

\begin{corolario}\label{cor-PdmIndependiente}
	Bajo $\Ma$; para cada cardinal infinito $\kappa<\mathfrak{c}$ existe un espacio de Mrówka normal, de tamaño $\kappa$. Consecuentemente:
	\begin{enumerate}
		\item Bajo $\Ma+\lnot \HC$; existen tales espacios.
		\item $\lnot\Pdm$ (y por ello, $\lnot\Pm$) es consistente con $\zfc$.
		\item $\Pdm$ es independiente de $\zfc$.
	\end{enumerate}
\end{corolario}

Contrastable con \ref{pro-MaQsetChar} es el hecho de que aun no se ha dado una caracterización para la normalidad de los espacios de Mrówka. Resulta seductor conjeturar que cualquier espacio de Isbell-Mrówka de tamaño menor al continuo es normal. Sin embargo, el \autoref{cor-MrowkaLuzin} muestra que; bajo $\Ma+\lnot \HC$, existe un espacio de Mrówka, no normal y de tamaño menor al continuo.

El comentario anterior deja como consecuencia la falsedad de que cualquier familia casi ajena sea esencialmente igual a alguna de las definidas en \ref{def-FamRamas} (\autoref{Dif-esencial}); de lo contrario, cualquier espacio espacio de Isbell-Mrówka de tamaño menor al continuo sería es normal, cosa que es falsa, en $\zfc$ únicamente. Se abre también una discusión interesante, el estudio del enunciado \enquote{para cada cardinal $\kappa$ entre $\aleph_1$ y $\mathfrak{c}$ existen espacios de Mrówka no normales de tamaño $\kappa$}.